\part{Modélisation du Problème}

L'objectif de ce projet est de trouver une modélisation du problème de défense d'un but lors de la ligue SSL de la RoboCup et de l'implémenter. Ce problème consiste à trouver une manière optimale de placer les défenseurs par rapports à l'emplacement de leur but et des attaquants. Nous modéliserons le problème par un graphe. Une solution du problème sera un ensemble dominant de ce graphe.


\section{Entrées}
Les entrées de notre problème sont des informations sur les robots et le terrain :

Soient :
\begin{itemize}
\item $o_i \in O$ ($i \in \{1,..., n\}$) Les $n$ adversaires. On notera $o_i.x$ et $o_i.y$ les coordonnées de $o_i$.
\item $d_i \in D$ ($i \in \{1,..., k\}$) Les $m$ défenseurs.
\item $\theta_{step}$ Pas de discrétisation pour les angles de tirs. On considérera "l'angle $k$" comme étant un angle de mesure $k \cdot \theta_{step}$ radians. On nommera $K_{max}$ le plus grand angle possible, c'est à dire :  $\left \lfloor{\frac{2\cdot p \cdot i }{\theta_{step}}}\right \rfloor $
\item $pos_{step}$, $X_{min}$, $X_{max}$, $Y_{min}$, $Y_{max}$, Pas de discrétisation pour les positions sur le terrain, Abscisses et Ordonnées minimales et maximales.
\end{itemize}

\section{Fonctions nécessaires}
\begin{itemize}
\item $cadre(x, y, k)$ ($x, y, k \in N$) Fonction qui renvoie vrai si le tir d'un attaquant aux coordonnées $(x, y)$ d'angle $k$ est bien cadré et faux sinon.
\item $interception(x, y, k, x', y')$ Fonction qui renvoie vrai si le tir d'un attaquant en (x, y) d'angle k est arrêté par un défenseur en (x', y') et faux sinon.
\end{itemize}
\space
\space

\section{Graphe} \bigbreak
On crée le graphe G suivant :\\
\begin{figure}[H]
	\centering
	\scalebox{1.3}
	{
		
		\begin{tikzpicture}[scale=2, transform shape,atq node/.style={shape=rectangle,scale=1,draw=black},def node/.style={scale=0.5, shape=circle,draw=black,inner sep=0,text width=35,align=center}, ]
		\node[atq node] (atq1) at (0,0){$i_3,k_3$};
		\node[atq node] (atq2) at (0,1.5){$i_2,k_2$};
		\node[atq node] (atq3) at (0,3){$i_1,k_1$};
		\newcounter{nDef};
		\setcounter{nDef}{1};
		%def position + basic path
		\foreach \i in {1,...,3}
		{
		    \foreach \j in {1,...,3}
    		{
    		    	\node[def node] (d\arabic{nDef}) at (\j * 1.2 + 1, \i * 1.2 - 0.8){$x_{\arabic{nDef}}$,$y_{\arabic{nDef}}$};
        			\stepcounter{nDef};
    		}
		}
		
		\path (atq1) edge (d1);
		\path (atq1) edge (d6);
		\path (atq2) edge[bend left] (d4);
		\path (atq2) edge[bend left] (d5);
		\path (atq2) edge[bend left] (d6);
		\path (atq3) edge[bend left] (d7);
		\path (atq3) edge[bend left] (d8);
		\path (atq3) edge[bend left] (d9);
		
		\end{tikzpicture}
		
	}
\caption{Exemple de modélisation avec 3 tirs: ici \{($x_6,y_6$), ($x_9,y_9$)\} est une solution.}
\end{figure}
\subsection{Sommets de tir}
On représente chacun des tirs possibles par un sommet (i, k) représentant le tir d'angle k de l'attaquant i :
\newline

$\forall i \in \{1, ..., n\}$, $\forall k \in \{0, ..., K_{max} \}$

Si $cadre(o_i.x, o_i.y, k)$ est vrai : on ajoute un sommet au graphe d'étiquette (i, k) qui représente un tir possible de l'attaquant $o_i$. \bigbreak

\subsection{Sommets de position}
On représente chacune des positions possibles pour un défenseur par un sommet $(x, y)$.
Le fait que se placer à une certaine position permet d'arrêter un tir sera représenté par une arête entre les sommets de tir et de position correspondants.
Les sommets de position reliés à aucun sommet de tir sont retirés du graphe.
Le fait qu'un robot doit se placer à une certaine positions sera représenté par l'appartenance du sommet correspondant à un ensemble dominant.
\newline

$\forall x \in \{1, ..., X_{max}\}$ $\forall y \in \{1, ..., Y_{max}\}$ 

Pour tout sommet d'étiquette (i, k) tel que $interception(o_i.x, o_i.y, k, x, y)$ : On crée un sommet d'étiquette (x, y) qui représente un défenseur placé en (x, y) si ce sommet n'existe pas déjà. Puis, on ajoute une arête entre $(i, k)$ et $(x, y)$ qui représente le fait qu'un défenseur placé en $(x, y)$ arrêterai le tir $(i, k)$.

\section{Solution du problème}
Une solution du problème est un ensemble de taille minimale de sommets de position qui domine(\ref{def:ensemble_dominant}) l'ensemble des sommets de tir . Ceci est effectivement une solution car pour tout sommet de tir on a dans l'ensemble dominant un sommet de position adjacent. En plaçant un défenseur sur chacune des positions dans l'ensemble dominant, tous les tirs possibles des attaquants seront bloqués.

Comme nous sommes limités à 6 robots, nous chercherons des ensemble dominant de tailles entre 1 et 6.

\section{Extensions}
\subsection{Plusieurs buts}
Avec plus de buts, il y a plus de tirs bien cadrés possibles. Cela augmente donc le nombre de sommets de tirs. Il faut modifier la fonction $cadre()$ pour gérer cette extension.

\subsection{Position initiale des défenseurs}

Nos défenseurs ont désormais des coordonnées d'origine (positions initiale) et une solution du problème est une position à atteindre pour chacun des défenseurs. Une solution optimale sera une solution qui permet d'arrêter tous les tirs et qui minimise la distance maximale entre la position initiale d'un défenseur et sa position à atteindre.

\subsection{Collisions}
Si on veut éviter d'avoir des robots qui rentrent en collision, on peut ajouter une arête entre chaque paire de sommets de position qui ont des positions inférieures à une certaine distance. Une solution du problème doit alors avoir comme condition supplémentaire d'être un ensemble de sommets indépendant (\ref{def:ensemble_de_sommets_indépendant}).\\
Le graphe du problème devient alors :\\ \bigbreak
\begin{figure}[H]
	\centering
	\scalebox{1.3}
	{
		
		\begin{tikzpicture}[scale=2, transform shape,atq node/.style={shape=rectangle,scale=1,draw=black},def node/.style={scale=0.5, shape=circle,draw=black,inner sep=0,text width=35,align=center}, ]
		\node[atq node] (atq1) at (0,0){$i_3,k_3$};
		\node[atq node] (atq2) at (0,1.5){$i_2,k_2$};
		\node[atq node] (atq3) at (0,3){$i_1,k_1$};
		\setcounter{nDef}{1};
		%def position + basic path
		\foreach \i in {1,...,3}
		{
		    \foreach \j in {1,...,3}
    		{
    		    	\node[def node] (d\arabic{nDef}) at (\j * 1.2 + 1, \i * 1.2 - 0.8){$x_{\arabic{nDef}}$,$y_{\arabic{nDef}}$};
        			\stepcounter{nDef};
    		}
		}
		
		\path (atq1) edge (d1);
		\path (atq1) edge (d6);
		\path (atq2) edge[bend left] (d4);
		\path (atq2) edge[bend left] (d5);
		\path (atq2) edge[bend left] (d6);
		\path (atq3) edge[bend left] (d7);
		\path (atq3) edge[bend left] (d8);
		\path (atq3) edge[bend left] (d9);
		
		\path (d1) edge (d4);
		\path (d4) edge (d7);
		\path (d2) edge (d5);
		\path (d5) edge (d8);
		\path (d3) edge (d6);
		\path (d6) edge (d9);
		
		\path (d1) edge (d2);
		\path (d2) edge (d3);
		\path (d4) edge (d5);
		\path (d5) edge (d6);
		\path (d7) edge (d8);
		\path (d8) edge (d9);
		
		\end{tikzpicture}
		
	}
\caption{Exemple de modélisation avec 3 tirs et des collisions : ici \{($x_6,y_6$), ($x_9,y_9$)\} n'est pas une solution mais \{($x_6,y_6$), ($x_7,y_7$)\} est une solution}
\end{figure}

\subsection{Gardien}
Pour modéliser le fait qu'une zone du terrain est réservée à un gardien, on divise les sommets de position en deux : Les sommets de positions terrain $V_{pt}$ et les sommets de position surface de réparation $V_{ps}$ avec $V_p = V_{pt} \cup V_{ps}$  Une solution du problème deviendra donc un ensemble composés de sommets de positions terrain et d'un seul sommet de position surface de réparation qui domine les sommets de tirs.

\section{Limites du modèle}

Ce modèle possède l'avantage de ramener le problème de placement des défenseurs à un problème bien connu, le problème de domination. Cependant, ce modèle est une simplification de la réalité. Voici une liste non-exhaustive des raisons pour lesquels ce modèle est une représentation imparfaite de la réalité :

\begin{itemize}
    \item Chaque attaquant peut tirer en direction des cages. Dans la réalité, seul un attaquant possédant la balle pourrait tirer.
    \item Le vitesse de déplacement de la balle n'est pas pris en compte, dans notre modèle le tir est instantané. Dans la réalité, un défenseur mal placé selon notre modèle pourrait quand même arrêter la balle en se déplaçant sur sa trajectoire avant qu'elle n'arrive dans les cages.
    \item La balle est considérée comme un point sans diamètre.
    \item La trajectoire des attaquants n'est pas prise en compte, seulement leur position actuelle.
\end{itemize}